\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{12}

\begin{aufgabe}{Kontraktionseigenschaft von Integraloperatoren}
Sei~$T > 0$. Sei~$X = C^0([0,T], \RR^n)$ der Raum der stetigen
Funktionen von~$[0,T]$ nach~$\RR^n$, versehen mit der
Supremumsnorm~$\|\cdot\|_\infty$ (also~$\|\varphi\|_\infty = \sup_{t \in [0,T]}
\|\varphi(t)\|_{\RR^n}$, wobei~$\|\cdot\|_{\RR^n}$ die euklidische Norm auf
dem~$\RR^n$ ist). Sei~$G : X \to X$ eine Abbildung derart, dass eine Zahl~$L
\geq 0$ existiert, sodass für alle~$\varphi, \psi \in X$ und alle~$t \in [0,T]$
\[ \|G[\varphi](t) - G[\psi](t)\|_{\RR^n} \leq
  L \int_0^t \|\varphi(s) - \psi(s)\|_{\RR^n} \,ds
\]
gilt. Zeige: Es gibt eine natürliche Zahl~$k$, sodass~$\underbrace{G \circ \cdots
\circ G}_{\text{$k$-mal}}$ eine Kontraktion ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Ein Existenzsatz für Differentialgleichungen}
Sei~$f : \RR^n \to \RR^n$ global Lipschitz-stetig, das heißt existiere eine
Konstante~$L \geq 0$ sodass für alle~$x,y \in \RR^n$ gilt: $\|f(x) - f(y)\|_{\RR^n}
\leq L \|x - y\|_{\RR^n}$. Sei~$\xi \in \RR^n$ und sei~$T > 0$. Zeige: Es gibt genau
eine Abbildung~$\varphi \in C^0([0,T],\RR^n)$, sodass für alle~$t \in [0,T]$
gilt: \[\varphi(t) = \xi + \int_0^t f(\varphi(s)) \,ds.\]

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Verwende Aufgabe~1 sowie, ohne Beweis, dass der
Raum~$C^0([0,T],\RR^n)$ vollständig ist. Die Variante~$\bigl\|\int_a^b g(x)
\,dx\bigr\|_{\RR^n} \leq \int_a^b \|g(x)\|_{\RR^n} \,dx$ der Dreiecksungleichung für
Regelfunktionen~$g : [a,b] \to \RR^n$ kann ebenfalls verwendet werden. Sinn
dieser Aufgabe ist zu zeigen, dass die Differentialgleichung~$x'(t) = f(x(t))$,
$t \in [0,T]$, $x(0) = \xi$ eindeutig lösbar ist.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Invertierbarkeitsuntersuchungen}
Sei~$F : \RR^2 \to \RR^2$ durch~$F(x,y) = (x^2-y^2, 2xy)$ definiert.
\begin{enumerate}
\item Berechne in jedem Punkt~$(x,y)$ die Jacobi-Matrix~$DF(x,y)$ und, falls
möglich, ihr Inverses.
\item Zeige, dass~$F$ surjektiv ist und dass jeder Punkt~$(x,y) \in \RR^2
\setminus \{ (0,0) \}$ genau zwei Urbildpunkte besitzt.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Ein Beispiel fürs implizite Funktionentheorem}
Sei~$F : \RR^3 \to \RR$ durch~$F(x,y,z) = z^3 + 2xy - 4xz + 2y - 1$ definiert.
Zeige, dass durch~$F(x,y,z) = 0$ in einer Umgebung von~$(x,y) = (1,1)$ eine
differenzierbare Funktion~$z = g(x,y)$ mit~$g(1,1) = 1$ implizit definiert ist
und berechne die partiellen Ableitungen von~$g$ im Punkt~$(1,1)$.
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
